<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="app_name">Dialysis</string>
    <string name="app_name_farC">دیالیز</string>

    <!-- Navigation Drawer -->
    <string name="info">اپلیکیشن جامع راهنمای دیالیز</string>
    <string name="recent_updates">تغییرات اخیر</string>
    <string name="invite_friends">پیشنهاد به دوستان</string>
    <string name="rating">نظردهی</string>
    <string name="about_us">درباره ما</string>
    <string name="contact_us">ارتباط با ما</string>

    <!-- Card View Text -->
    <string name="kidney">کلیه</string>
    <string name="kidney_failure">نارسایی کلیه</string>
    <string name="kidney_function">عملکرد کلیه</string>
    <string name="hemodialysis">دیالیز و همودیالیز</string>
    <string name="kidney_failure_more">علائم نارسایی مزمن کلیه</string>
    <string name="vein">راه های دستیابی به عروق(رگ ها)</string>
    <string name="drug_store">داروخانه</string>
    <string name="lab_value">مقادیر آزمایشگاهی</string>
    <string name="sport_dialysis">ورزش در بیماران دیالیزی</string>
    <string name="nourish">تغذیه</string>
    <string name="vein_toolbar">راه های دستیابی به عروق</string>
    <string name="dialysis_machine">ماشین همودیالیز</string>
    <string name="filter">صافی</string>
    <string name="dialysis_lotion">محلول دیالیز</string>
    <string name="shaldon">مراقبت از شالدون</string>
    <string name="fistula">فیستول و انواع آن</string>
    <string name="fistula_learn">آموزش در مورد فیستول</string>
    <string name="grapht">گرافت</string>
    <string name="calcitrol">کلسی تریول</string>
    <string name="eritropotin">اریتروپوتین(اپرکس)</string>
    <string name="renazhel">رناژل(سولامر)</string>
    <string name="venufer">ونوفر</string>
    <string name="carbon_calcium">کربنات کلسیم</string>
    <string name="diet">رژیم غذایی</string>
    <string name="food_pyramid">هرم غذایی</string>
    <string name="calorie">کالری</string>
    <string name="thin">در صورتی که لاغر هستید؟</string>
    <string name="sweet">مواد قندی و نشاسته ای</string>
    <string name="fat">چربی ها</string>
    <string name="protein">پروتئین</string>
    <string name="potassium">پتاسیم</string>
    <string name="sodium">سدیم</string>
    <string name="potassium_what">پتاسیم چیست؟</string>
    <string name="low_potassium">کم پتاسیم</string>
    <string name="high_potassium">پر پتاسیم</string>
    <string name="phosphorus_material">مواد حاوی فسفر بالا</string>
    <string name="phosphorus">فسفر</string>
    <string name="phosphorus_what">فسفر چیست؟</string>
    <string name="high_phosphorus">مواد پرفسفر</string>
    <string name="water">آب و مایعات</string>
    <string name="water_control">کنترل مصرف مایعات و تشنگی</string>
    <string name="vitamin">ویتامین ها و مواد معدنی</string>
    <string name="diet_dialysis">رژیم غذایی بیماران دیابتی</string>

    <!-- Text of subjects-->
    <string name="kidney_text_one"> کلیه ها اندام هایی لوبیایی شکل و تقریبا به اندازه یک مشت بسته هستند که تمیز کردن خون و تنظیم نمک، قند و آب را بر عهده دارند و کار آن ها برای زندگی انسان حیاتی است. \nمحل قرار گرفتن کلیه ها در قسمت میانی کمر و چسبیده به دنده ها می باشد. در بدن انسان 2 کلیه وجود دارد. \nدر داخل هر کلیه صدها هزار واحد کوچک به نام نفرون وجود دارد که کار اصلی کلیه ها یعنی تولید ادرار را انجام می دهد.</string>
    <string name="kidney_text_two">تنظیم میزان  آب درون بدن \nتشکیل ادرار \nدفع مواد زائد مثل اوره،کراتنین و سموم \nتنظیم فشار خون \nخونسازی \nتقویت استخوان ها \nتنظیم میزان مواد معدنی مثل سدیم،پتاسیم،کلسیم و فسفر \nتولید ویتامین د</string>
    <string name="kidney_text_three">نارسایی کلیه حالتی است که عملکرد طبیعی کلیه ها متوقف می شود . دو نوع نارسایی کلیه وجود دارد: \n1- نارسایی حاد کلیه \n2- نارسایی مزمن کلیه \nنارسایی حاد کلیه: \nنارسایی حاد کلیه وقتی است که به طور ناگهانی عملکرد طبیعی کلیه ها متوقف می شود . اغلب علت آن مسمویت با سموم ، داروهای مضر ، کاهش شدید فشار خون ، ضربات و صدمات ، عفونت و یا انسداد در جریان ادراری می باشد . این حالت موقتی بوده و اغلب کلیه ها به عملکرد معمول یا نزدیک به آن بر می گردد . هر چند ممکن است در مواردی که درمان ناکافی یا نا مناسب به نارسایی مزمن کلیه تبدیل شود .  در این موارد شدید ممکن است دیالیز به طور موقت نیاز باشد و بعد از آن کلیه ها سلامت خود را بازیابند. \nنارسایی مزمن کلیه: \nشدیدترین شکل بیماری کلیوی ، نارسایی مزمن و پایدار کلیه ها می باشد در این حالت کلیه ها آنچنان صدمه دیده اند که قادر به انجام حیاتی خود نیستند و مبتلایان برای ادامه حیات یا باید تحت درمان با دیالیز قرار گیرند یا کلیه پیوندی دریافت کنند. \n علل ایجاد نارسایی مزمن کلیه: \nشایع ترین علل نارسایی کلیه ها ، دیابت و فشار خون بالا هستند . سایر علل عبارتند از : بیماری های ارثی مانند کلیه پلی کیستیک ، بیماری های مادر زادی کلیه ، بیماری های سیستم ایمنی مثل لوپوس، سنگ کلیه، تومورها و بزرگی پروستات در مردان، ابتلا به عفونت های مکرر ادراری و غیره</string>
    <string name="kidney_text_four">علائم نارسایی مزمن کلیه چیست ؟ \nمعمولا اولین علامت بیماری مزمن کلیه که شخص را به مطب پزشک می کشاند ضعف عمومی است . گرچه وقتی کلیه ها خوب کار نکنند می توانند علائم زیادی بروز کند ولی چند علامت مهم هشدار دهنده بیماری مزمن کلیه عبارتند از: \n-تغییر در دفعات ادرارو یا چگونگی ادرار کردن \n-احساس سوزش در هنگام ادرار \n-ادرار خون آلود یا قهوه ای رنگ \n-ورم اطراف چشم ها ، پاها ، دست ها و یا شکم \n-فشار خون بالا \nعلائم دیگر شامل: \nسرگیجه ، سردرد ، تهوع و استفراغ ، بی اشتهایی ، بی خوابی شبانه ، خارش بدن ، گرفتگی عضلانی در شب ، عدم تمرکز حواس و غیره  می باشد . ممکن است علی رغم همه این ها کسی کار معمول کلیه هایش را از دست بدهد هیچ یک از این علائم نیز وجود نداشته باشد ؛ بنابراین ، در بیشتر اوقات بررسی های آزمایشگاهی لازم است تا مشکل را آشکار سازد \nدرمان نارسایی کلیه چیست ؟ \nبسته به این که بیمار در کدام مرحله از نارسایی مزمن کلیه باشد از درمان ساده با تجویز یک سری از داروها و رعایت رژیم غذایی خاص ، تا دیالیز و پیوند کلیه استفاده می شود. \nروش های درمان نارسایی مزمن کلیه عبارتند از: \n-دیالیز \n-پیوند</string>
    <string name="dialysis_text_one">*دیالیز چیست؟ \nدیالیز یا پالایش خون نوعی درمان پزشکی است که به وسیله آن مواد زائد خون مستقیما از خون بیمارانی که نارسایی کلیه دارند گرفته شده و به بیرون از بدن هدایت می شود . دیالیز به دو صورت انجام می شود: \n-شایعترین روش درمانی(همودیالیز) \n-دیالیز صفاقی \n\n*همودیالیز چیست؟ \nنوعی دیالیز است که در آن مایعات اضافی و سموم ( مواد زائد ) بدن با استفاده از دستگاه کلیه مصنوعی ( ماشین دیالیز ) از جریان خون شما خارج می شود . برای فرستادن خون به درون کلیه مصنوعی ، پزشک نیاز به یک راه دسترسی ( ورودی ) به رگهای شما دارد . این امر با یک جراحی کوچک در ساعد دست یا گردن و یا ران شما امکان پذیر است. \nگاهی اوقات این راه با اتصال یک سرخرگ به سیاهرگ در ناحیه زیر پوست و تشکیل یک رگ خونی بزرگتر به نام فیستول عملی می شود . با این وجود در صورتی که رگهای شما برای فیستول کافی نباشد ، پزشک از یک لوله پلاستیکی برای اتصال یک سرخرگ و یک سیاهرگ زیر پوست استفاده می کند که گرافت نامیده می شود . خون سرخرگی از این طریق وارد صافی ماشین دیالیز می شود و تبادلاتی بین خون و محلول موجود در صافی دیالیز انجام می گیرد که باعث خروج آب و مواد زائد می شود . این عمل را آنقدر ادامه می دهند ( معمولا 3 تا 4 ساعت ) تا خون شما تصفیه و پاک شود. \nبیمارانی که مبتلا به نارسایی مزمن و پیشرفته کلیه هستند تا زمان انجام پیوند بایستی مرتبا دیالیز شوند ، دیالیز باعث بهبودی نارسایی کلیه نمی شود بلکه این روش برخی از اعمال کلیه را انجام می دهد . معمولا در هفته 2 تا 3 بار و هر بار به مدت 3 تا 4 ساعت به انجام همودیالیز نیاز است. \nبرای انجام یک همودیالیز به موارد زیر احتیاج است: \n1- ماشین همودیالیز(کلیه مصنوعی) \n2- عروق مناسب با جریان خون زیاد \n3- ست همراه صافی \n4- محلول دیالیز \n*می توانید توضیحات کافی در مورد هر یک از موارد بالا را در بخش دیالیز و با زدن دکمه بازگشت مطالعه کنید</string>
    <string name="dialysis_text_two">اجزاء ماشین \n\n*پمپ\n\nباعث حرکت خون ازبیمار به سمت دستگاه و صافی دیالیز،مجدا خون به بیمار برگردانده میشود.میزان جریان توسط پزشک و با توجه به شرایط بیمار تنظیم می شود. \n\n*سیستم ارائه محلول دیالیز \n\nباعث مخلوط کردن اب تصفیه شده با محلول دیالیز،واز طریق لوله ها به ماشین دیالیز پمپ می شود \n\n*آشکارساز هوا \n\nهدف از به دام انداختن هوا و آلارم، پیشگیری از ورود هوابه داخل خونی است که بیمار باز می گردد. \n\n*پمپ هپارین \n\nهپارین به عنوان ضد لخته به بدن بیمار تزریق می شود</string>
    <string name="dialysis_text_three">یک فیلتر انتخابی که باعث حذف مواد سمی و مواد ناخواسته موجود در خون می شود.عمل تصفیه در صافی به واسطه وجود غشا نیمه تراوایی است که در دو طرق آن خون بیمار و محلول دیالیز جریان دارندو در طول این غشا آب و مواد بین خون بیمار و محلول دیالیز در تبادل می باشد</string>
    <string name="dialysis_text_four">حاوی الکترولیت های نرمال موجود در پلاسمای خون می باشد،به میزانی که باعث ایجاد تغییرات شدید در حین دیالیز در الکترولیت های خون بیمار نشود.مایع دیالیز به صورت غلیظ در ظرفهای 4یا5 لیتری تهیه می گردد که با ۳۵ بار رقیق شدن غلظت مطلوب جهت دیالیز بدست می آید.محلول دیالیز به طور معمول حاوی سدیم،پتاسیم،کلسیم،فسفر،منیزیوم،دکستروز می باشد</string>
    <string name="vein_text_one">راه های دستیابی به عروق(رگ): \n1- موقت \n2- دائمی \n\nبرای انجام همودیالیز دسترسی به عروق بزرگی که بتواندجریان خونزیاد خارج از بدن را تامین کندلازم است این دسترسی توسط پزشک به روش های  مختلف برقرار می شود \nدسترسی موقت از طریق ورود کاتتر از راه پوست به یکی از وریدهای بزرگ صورت می گیرد.وریدهای که در آن کاتتر تعبیه می شود شامل وریدهای گردن ،کشاله ران، و تحت ترقوه(کتف) می باشند \nانواع کاتتر موقت: \n1- شالدون \n2- پرمیکت</string>
    <string name="vein_text_two">اکنون شما در مرحله ای از بیماری قرار دارید که همودیالیز درمان آن می باشد.جهت انجام دیالیز شما باید رگ پرخونی داشته باشید.برای دستیابی به این رگ لوله های پلاستیکی به نام شالدون در رگ گردن ،ران و کتف شما توسط جراح قرار می دهند.لذا برای پیشگیری از عوارض مثل عفونت و خونریزی رعایت نکات زیر لازم است \n\nچگونه از کاتتر(شالدون) مراقبت کنیم؟ \n1- درصورت محل ورود کاتتر قرمز،ترشح یا خونریزی یا متورم شد به پرستار یاپزشک اطلاع دهید \n2- خوداری از کشیدن کاتتر و ضربه به کاتتر \n3- درصورت جابجای کاتتر،به هیچ عنوان کاتتر را به جلو عقب حرکت ندهید و به پزشک مربوطه مراجعه نماید \n4- درصورت تنگی نفس اطلاع به پزشک \n5- درکلیه مراحل کار با کاتتر از ماسک استفاده کنید \n6- برای پانسمان کاتتر در خانه از سرم شستشو و الکل سفید استفاده کنیدقبلش حتما دست ها شسته شده باشد \n7- از پانسمان خشک استفاده کنید \n8- محل خروج کاتتر به هیچ عنوان در آب قرار نگیرد قبل رفتن به دیالیز حمام بروید \n9- بعداز هربار دیالیز پانسمان تعویض کنید \n10- به پیچ های سرلوله دست نزنید \n11- هیچگاه به گیره قطع جریان خون که به هردو شاخک لوله ها وصل است دست نزنید و آن را بازو بسته نکنید. \n12- مواظب باشیدهیچ گونه تزریقاتی از طریق لوله ها انجام نشود. \n13- مواظب تاشدگی یا خمیدگی لوله ها باشید.</string>
    <string name="vein_text_three">اکنون شما در مرحله ای از بیماری قرار داریدکه همودیالیز درمان آن می باشد و جهت انجام دیالیزشما باید رگی پر خون داشته باشید.برای ایجاد این رگ پرخون جراح یک سرخرگ و یک مویرگ را بهم پیوند میزندکه به این عمل فیستول گذاری می گویند.حال برای کارکرد بهتر فیستول رعایت نکات زیر لازم است \n\n*دسترسی عروقی دائم \nفیستول شریانی-وریدی: جراح یک شریان را با یک ورید در مچ دست ها یا ساعد یا بازو به روش های گوناگون و باتوجه به شرایط بیمار بهم پیوند میزند. ورود خون شریانی به خون ورید باعث ضخیم شدن دیواره عروق می شود.این ضخامت شرایطی را فراهم می آورد تا در اثررگ گیری های مکرری که لازم است،عروق مقاومت لازم را داشته باشند. \n\nگرافت شریانی-وریدی:درصورتیکه فیستول شریانی-وریدی ایجاد نشودیک ارتباط بین شریان و وریدرا می توان با استفاده از یک گرافت لوله ای ساخته شده از مواد مصنوعی ایجاد کرد. لوله ممکن خودی یا مصنوعی باشد در نوع خودی از ورید پاها استفاده کرد.درنوع مصنوعی ازشریان گردن گاو یا خوک یا بندناف استفاده کرد.</string>
    <string name="vein_text_four">1- روی دست فیستول دارد به مدت طولانی نخوابید \n2- از بستن دستبند،مچ بند،ساعت(دست فیستول دار)و پوشیدن لباس با آستین تنگ خوداری نمایید \n3- از بی حرکتی مداوم دست فیستول دار بپرهیزید \n4- ازخوردن داروهای پایین آورنده فشارخون بدونه مشاوره با پزشک خوداری کنید \n5- از حمل وسایل سنگین و واردشدن ضربه به دست فیستول دار جلوگیری کنید \n6- از بکار بردن تیغ برای تراشیدن موهای دست بپرهیزید \n7- از کندن پوسته های زخم خوداری کنید \n8- از دستی که فیستول دارد فشارخون گرفته نشود وبر روی آن تزریقات انجام نشود \n9- برای آماده شدن فیستول و برجسته شدن رگ ها دست را پایین تر از قفسه سینه قرار دهید و با توپ قابل ارتجاع در دست گرفته و با فشار دست را بازو بسته کنید(۲۰بارتکرار کرده و سپس استراحت نماید و مجددا تا۵ دوره این حرکت را انجام دهید) \n10- درصورت سردی یا درد در اندام بلافاصله پزشک یا پرستار را مطلع نمایید \n11- از زمان گذاشتن فیستول معمول ۴تا۶هفته زمان لازم است تا بتوان  ازفیستول استفاده کرد \n12- قبل از هربار دیالیز دست فیستول دار با آب و صابون شسته شود.</string>
    <string name="vein_text_five">گرافت یک رگ مصنوعی است که به علت نداشتن رگ مناسب به جای فیستول توسط جراح گذاشته می شود.معمولا به آن کورتکس می گویند.گرافت در ساعد ران یا بازو گذاشته می شود \nدو هفته بعد از گذاشتن گرافت قابل استفاده می باشد. \n\nچگونه از گرافت مراقبت کنیم؟ \nهیچگاه اجازه ندهید از عضوی که گرافت داره فشارخون گرفته شود \nاجازه ندهید در عضوی که گرافت دارد رگ یا تزریق انجام شود \nروزانه۴بارمحل گرافت خودرا لمس و از کارایی آن اطمینان حاصل کنید \nروزانه نبض پا و دست را لمس کنید \nبعد از جراحی عضوی که گرافت داره بالا نگه دارید \nروزانه عضوگرافت شده را حرکت و ورزش دهید \nمحل فرورفتن سوزن را از لحاظ خونریزی کنترل کنید \nبه هیچ وجه عضو که گرافت داره وزنه سنگین بلند نکنید \nروی عضو گرافت شده نخابید \nبعداز دیالیز به مدت ۸ساعت از دوش گرفتن و برداشتن پانسمان محل گرافت خوداری کنید</string>
    <string name="lab_text">بابرسی مقادیرآزمایشگاهی و توجه به آن ها می توان دیالیزی مطلوب و با کیفت انجام داد.کنترل این آزمایش ها مشکلات و نیازهای دارویی بیمار را نیز مشخص می کند. \n\n1- میزان نیتروژن اوره خون(BUN):قبل از دیالیز به صورت روتین و ماهی یکبارچک می شود \n2- آلبومین سرم:هرسه ماه یکبار چک می شود \n3- کراتینین:به صورت ماهانه چک می شود \n4- کلسترول:به صورت ماهانه چک می شود \n5- پتاسیم:ماهانه چک می شود \n6- فسفر:ماهانه چک می شود \n7- کلسیم:ماهانه چک می شود \n8- آلکانان فسفاتاز:سه ماه یکبار چک می شود \n9- بی کربنات سدیم:ماهانه چک می شود \n10- هماتوکریت:سه ماه یکبار چک می شود \n11- فریتین و آهن وtibc:سه ماه یکبار چک می شود \n12- PTH:هر سه ماه یکبار چک می شود \n13- آمینوترانسفرازهای سرم:ماهی یکبار چک می شود \n14- در صورت مشاهده عوارض وبنا به درخواست  بیمار چک می شود \n15- غربالگری از نظر هپاتیت و ایدز:هر ۳ یا ۶ ماه یکبار چک می شود.</string>
    <string name="sport_text">گر چه انجام ورزش روی کلیه هایی که دچار نارسایی غیر قابل جبران شده اند، تأثیری  ندارد، اما آثار مفیدی روی سلامت قلب و عروق، سیستم اسکلتی – عضلانی، سوخت و ساز و سیستم دفاعی بدن دارد. به هر حال، سه نکته مهم درباره ورزش در بیماران دیالیزی وجود دارد. اولین، امکان افزایش  سطح پتاسیم پلاسما پس از ورزش است و می تواند باعث اختلالات قلبی شود. دومین، افزایش فشار خون هنگام ورزش است و سومین، دهیدراسیون است و می تواند عواقب منفی را به دنبال داشته باشد. به هر حال احتمال هیپرکالمی (افزایش پتاسیم خون) پس از ورزش به ویژه فعالیت های هوازی کم است. اما توصیه می شود سطح پتاسیم خون بیماران دیالیزی قبل از ورزش کنترل شود. همچنین، در صورتی که فشار خون سیستولی و دیاستولی به ترتیب بالاتر از ۲۰۰ و ۱۲۰ میلی متر جیوه باشد، باید از ورزش خودداری کنند. نکته دیگر این است که حجم ورزش زیاد نباشد و آب از دست رفته باید جایگزین شود تا خطر کم آبی (دهیدراسیون) کاهش یابد. \nموضوع مهم دیگر، زمان  مناسب برای ورزش است. به طور کلی، شاید روز قبل از دیالیز برای ورزش مناسب نباشد، چون احتمال بی ثباتی بیمار بیش تر است. بنابراین، فعالیت های ورزشی در روز دیالیز و بعد از آن توصیه شده است. \nبا توجه به آنچه گفته شد، به نظر می رسد، فعالیت های هوازی با شدت سبک و متوسط مانند پیاده روی و دوچرخه سواری (ثابت و متحرک) از جمله فعالیت های هوازی قابل قبولی هستند که افراد دیالیزی می توانند انجام دهند. مدت تمرین می تواند از زمان کم شروع شود و سپس به تدریج تا ۲۰ دقیقه در هر جلسه افزایش یابد. \n\nنکته های مورد توجه در این تمرینات عبارت اند از: \n1- از انجام ورزش در ساعت های گرم روز یا در محیط های گرم اجتناب شود. \n2- در صورتی که شخص دچار تنگی نفس، درد قفسه سینه و یا تپش قلب می شود، ورزش قطع شود. \n3- قبل ورزش از طبیعی بودن مقدار پتاسیم خون اطمینان حاصل شود. </string>
    <string name="drug_text_one">نام تجاری:روکاترول \n\nکپسول۰/۲۵میکروگرم \nاین دارو شکل فعال ویتامین د۳ می باشد. \nبیمار عزیز این کپسول برای درمان کاهش کلسیم شما تجویز شده است.روزانه یک عدد همراه غذا یا با معده خالی مصرف شود.از شکستن و خرد کردن کپسول خوداری کنید. همراه لبنیات مصرف نکنید.در مصرف غذااهای غنی از کلسیم و فسفر احتیاط کنید.از مصرف همزمان این دارو با داروهای رانیتدین،سایمیتیدین و کلیسترامین و فنی توئین بپرهیزید.درظرف مقاوم به نور و در محل خشک و در دمای بین۱۵-۲۵ درجه سانتیگراد دارو نگهداری شود.باید به صورت دوره ای کلسیم و فسفر چک گردد. \nممکن است به دنبال مصرف این دارو عارضه ای ذیل همراه باشد \n1- خواب آلودگی \n2- سردرد \n3- ضعف \n4- تاری دید \n5- بی اشتهایی \n6- تهوع \n7- یبوست</string>
    <string name="drug_text_two">آمپول ۲۰۰۰ یا ۴۰۰۰ یا ۱۰۰۰۰ واحدی \nبه صورت زیرجلدی یا داخل وریدی تزریق می شود. \nبیمار عزیز این آمپول جهت کم خونی ناشی از نارسایی کلیه به شما تزریق می شود مقدارمصرف بستگی به شرایط شما دارد. این دارو باعث افزایش فشارخون و افزایش استعداد لخته شدن می شود.مرتبا باید فشار خون کنترل و در مصرف داروهای ضد فشارخون دقت شود.ورژیم غذایی کم پتاسیم داشته باشید.ازتکان دادن شدید دارو حتی زمانیکه داخل جعبه است خوداری کنید.دارو داخل یخچال و در دمای ۲درجه نگهداری شود.از گرو کردن آمپول با مالش دست خوداری کنید.نیم ساعت فبل از مصرف دارو در دمای اتاق باشد.جهت انتقال دارو به منزل یا بیمارستان از جعبه یا کیف مخصوص اپرکس استفاده نماید.درصورت وجود یکی از موارد ذیل از مصرف دارو خوداری نمایید. \n1- کدر یا رنگی شدن دارو \n2- مشاهده ذرات معلق یا کف در آمپول \n3- درصورت خاموش شدن یخچال به هر علتی \n4- یخ زدن آمپول \n5- یا در معرض دمای بیش از۲۵ درجه قرار گرفتن \n6- اتمام تاریخ انقضا</string>
    <string name="drug_text_three">قرص سفید بیضوی روکش دار۴۰۰ یا ۸۰۰ میلی گرم \nاین دارو با فسفرموجود در خون باند می شود و باعث دفع فسفر از طریق دستگاه گوارش می شود در نتیجه باعث کاهش فسفر می شود.این دارو همراه غذا مصرف شود.اگر یه دوز آن را فراموش کردید دوز را دو برابر نکنید در زمان بعدی مصرف کنید.با داروهای ضد تشنج و ضدآریتمی،وارفارین،سیپروفلوکساسین تداخل دارد فاصله مصرف رنال ژل با این داروها ۱تا۳ ساعت باشد.دردمای بالای ۲۵ درجه نگهداری نشود.بایدرژیم کم فسفر رعایت شود و به صورت دوره ای فسفر و کلسیم چک شود.ممکن است بر اثر مصرف این دارو دچار عوارض زیر شوید: \n1- سردرد \n2- تهوع و استفراغ \n3- کاهش فشارخون</string>
    <string name="drug_text_four" tools:ignore="Typos">ویال ۱۰۰ میلی گرمی در ۵ سی سی \nدربیمارانی که قادر به مصرف آهن خوراکی نیستند مصرف می شود.نیاز به یخچال ندارد در زمان مصرف این دارو قرص آهن مصرف نشود.ممکن است باعث عوارض زیرگردد: \n1- کاهش فشارخون \n2- سردرد \n3- تهوع و استفراغ \n4- دردمفاصل و عضلات \n5- سرگیجه \n6- دردقفسه سینه \n7- احساس طعم فلز در دهان \n8- درصورت بروز علایم فوق به پزشک اطلاع دهید</string>
    <string name="drug_text_five">قرص ۵۰۰ میلی گرمی \nدرروده با فسفرموجود در غذا باند میشودو از جذب آن جلوگیری می کند. \nبیمار عزیز این دارو اگر به علتاصلاح کلسیم تجویز شده است یک ساعت بعد غذا مصرف شودو اگر برایاصلاح فسفر تجویز شده استدر اوایل غذا مصرف شود.رژیم غذایی کم فسفر رعایت شود و در صورت بالابودن کلسیم و یبوست شدید مصرف نشوددر جعبه پوشش دار و در دمای بین۱۵-۲۵ درجه نگهداری شود.ممکن است به همراه عوارض زیر باشد: \n1- یبوست \n2- تهوع و استفراغ \n3- خشکی دهان \n4- دل درد \n5- تشنگی و تکرر ادرار</string>
    <string name="nourish_text_one">بیمار عزیز همودیالیزی ، نیاز است که یک سری تغییراتی در روش زندگی روزمره ات ایجاد کنی و یک سری مراقبت هایی در جهت کاهش عوارض بیماری و بهتر ماندن و بهتر بودن خود انجام دهید . یکی از این مراقبت ها غذایی می باشد.زمانی که کلیه های آسیب دیده قادر به دفع محصولات نهایی مواد غذایی نباشند،این مواد به شکل سموم در بدن تجمع یافته و علائمی که در نتیجه این وضعیت ایجاد می شود علائم اورمی نامیده می شود.که برتمام سیستم های بدن تاثیرگذار است. \nرژیم غذایی: \nبیمار عزیز در صورتی که رژیم غذایی خود را رعایت نکنید : \nمواد اضافی و مایعات در بدن جمع می شود . \nمی تواند سبب اختلال در توانایی جسمی ، افسردگی ، سوء تغذیه ، فشار خون بالا و در نهایت منجر به مرگ شود. \nبنابراین اهداف رعایت رژیم غذایی عبارتند از: \n1- کاهش مواد زاید بدن \n2- فراهم کردن مواد غذایی کافی برای رشد و ترمیم بدن \n3- تنظیم آب و الکترولیت های بدن (سدیم ، پتاسیم و فسفر و کلسیم) \n4- پیشگیری از کم خونی \nشایعترین تغییراتی که باید در مورد رژیم غذایی اش رعایت کنید ، مربوط به مقدار مصرف موارد زیر است : انرژی غذا ، پروتئین ، سدیم ، پتاسیم ، فسفر ، آب و مایعات ، ویتامین ها و مواد معدنی \nپیروی از رژیم غذایی و مایعات با کنترل موارد زیر بررسی می شود: \n1- کنترل وزن قبل و بعد از دیالیز \n2- اندازه گیری سطوح خونی آلبومین ، سدیم ، پتاسیم و فسفر و غیره \n\nرژیم غذایی شما بیمار عزیز با افراد سالم چه تفاوتی دارد؟ \nچربی و کربوهیدرات در رژیم غذایی شما بیشتر است که آنان در حفظ وزن و عضلات و تامین انرژی کمک می نماید. \nمصرف سدیم ، پتاسیم ، فسفر و مایعات محدود ( کم ) می باشد. \nمصرف پروتئین محدود ( کم ) بوده و نوع پروتئین مصرفی باید مرغوب باشد. </string>
    <string name="nourish_text_two">هرم غذایی چیست؟ \nبرای کمک به افراد در مورد نوع و مقدار غذای مورد نیاز برای سلامتی یک هرم غذایی طراحی شده است که شامل چند گروه مواد غذایی می باشد: \n1- گروه غلات مانند نان ، برنج ، ماکارونی (منبع اصلی انرژی) \n2- میوه ها و سبزیجات  \n3- گوشت و لبنیات  \n4- انواع شیرینی ها و چربی ها \nاین هرم به گونه ای طراحی شده است که افراد سعی کنند انتخاب غذاهای را از قاعده هرم انجام دهند و از مواد غذایی راس هرم کمتر استفاده نمایند.</string>
    <string name="nourish_text_three">کالری چیست؟ \nکالری واحدی است برای اندازه گیری ارزش انرژی یک غذا. بدن مانند موتوری است که برای حرکت نیاز به انرژی دارد. مواد غذایی در بدن می سوزند و تولید انرژی می کنند. انرژی تولید شده با فعالیت کردن ، ورزش کردن و حتی در حین خواب مصرف می شود. \nمیزان نیاز هر فرد به کالری با توجه به سن ، جنس ، فعالیت بدنی و غیره تفاوت دارد. افراد جوان و پر تحرک و جنس مذکر به کالری بیشتری نیاز دارند. اگر رژیم غذایی دارای کالری کمتر از نیاز بدن باشد بدن پروتئین ها و چربی های ذخیره را مصرف می کند و تحلیل می رود و فرد دچار کاهش وزن می شود و در صورتی که مقدار کالری مصرفی بیش از نیاز بدن باشد به صورت چربی ذخیره می شود و فرد دچار افزایش وزن می شود. \n-بهترین منابع برای تامین کالری بدن مواد نشاسته ای و چربی ها می باشند. \n-از کاهش وزن زیاد اجتناب نمایید زیرا می تواند سبب سوء تغذیه و بیماری گردد. \n-بهترین راه برای آگاه شدن از مقدار کالری روزانه آن است که غذاهای مصرفی روزانه را در جدول کالری مواد غذایی یاداشت نمایید این جدول را از متخصص تغذیه درخواست کنید.</string>
    <string name="nourish_text_four">1- مصرف روغن های گیاهی ( گل آفتابگردان ، سویا ، روغن زیتون ) را افزایش دهید. \n2- شکر و شیرینی جات از قبیل عسل و مربا مصرف کنید. \n3- به جای سه وعده غذایی ، شش وعده غذایی داشته باشید. \n4- از غذاهای با کالری زیاد از قبیل گوشت ها به جای غذاهای با کالری کمتر مانند سالاد ها ، سوپ و آبگوشت استفاده نمایید. \n5- غذا را در محیطی آرام و بدون استرس میل کنید. \n6- از مایعاتی که کالری بیشتری دارند به جای آب ، چای و قهوه کم رنگ استفاده کنید. \n7- برای افزایش اشتها ، ورزش کنید. \n8- از میوه های یخ زده و کنسروی با قند زیاد مانند کمپوت ها استفاده کنید. \n9- برنامه غذایی متنوع داشته باشید. \nدر صورتی که وزنتان زیاد است: \n1- چربی غذاها را جدا کنید. \n2- مصرف مواد قندی و چرب را کاهش دهید. \n3-  به جای سرخ کردن مواد غذایی مانند تخم مرغ و سبزیجات آنها را آبپز یا بخارپز کنید. \nدر مجموع بدن از سه گروه مواد غذایی مصرفی ، تامین انرژی می کند: \n1-کربوهیدرات ها : مثل نشاسته و قندها \n2- چربیها : مثل روغن های گیاهی و حیوانی \n3- پروتئین ها: مثل گوشت ها (ماهی ، مرغ ، گوسفند و گاو) ، تخم مرغ و شیر </string>
    <string name="nourish_text_five">آنچه که باید در مورد مواد قندی و نشاسته ای بدانید \nمواد نشاسته ای بخش اساسی رژیم غذایی بیماران تحت درمان با همودیالیز را به خود اختصاص می دهد و سهم بسزایی در تامین انرژی دارد. \nمواد قندی که شما مصرف می کنید سلولهای بدن آن ها را می سوزانند و انرژی آزاد می کنند . اگر کربوهیدرات مصرفی کافی نباشد بدن عضلات را به جای قندها می سوزاند . بنابراین مهم ترین منبع انرژی کربوهیدرات ها می باشند. \nسیب زمینی ، بعضی میوه ها ، شکلات و مربا اگر چه منابع غنی از کربوهیدراتها ( قند ) هستند ، لیکن دارای پتاسیم بالایی هستند بهتر است کمتر استفاده شوند در عوض شکر ، عسل ، قند را به مقدار دلخواه می توانید استفاده کنید. \nمیزان کربوهیدرات مصرفی به وزن و سطح فعالیت شما بستگی دارد. \nبهترین نوع نان برای شما عزیزان  نان سبوس دار  است از این گروه نان سنگک مناسب است. \nنان ها باتوجه به داشتن فیبر و ارزش غذایی به هیچ عنوان نبایداز رژیم حذف کنید.</string>
    <string name="nourish_text_six">آنچه که باید در مورد چربیها بدانید؟ \nچربی ها از جمله مواد غذایی هستند که بیماران همودیالیزی می توانند به راحتی استفاده کنند . چربی ها در بدن برای تولید انرژی، حفاظت بدن در برابر آسیب دیدگی ، تنظیم دما و کمک به جذب بعضی ویتامین ها استفاده می شود. \nنوع چربی مصرفی جهت پیشگیری از بیماری های قلبی مهم است . از مصرف چربی های که در دمای اتاق جامد هستند مانند چربی های حیوانی ، مارگارین ، کره و روغن های گیاهی جامد خوداری کنید . مصرف روغن هایی که در دمای اتاق مایع ( اشباع نشده )  بوده مانند روغن های گیاهی ( روغن آفتابگردان ، ذرت ، سویا و زیتون ) و روغن ماهی بی ضرر می باشند . زیرا کمتر می توانند به قلب شما آسیب برسانند . اما باید مراقب باشید که طبخ غذا حرارت زیاد باعث دود کردن روغن نشود . بنابراین تا آنجایی که مقدور است از مصرف غذاهای سرخ کردنی کمتر استفاده کنید.</string>
    <string name="nourish_text_seven">پروتئین در بدن موجب رشد ، ایجاد نیرو و ترمیم اندامهای بدن می شود و سلامت و قدرت دفاعی بدن در مقابل بیماری ها را تامین می کند. \nاگر کربوهیدرات ها و چربی به اندازه کافی به بدن نرسد ، بدن جهت کسب انرژی از پروتئین استفاده می کند . حاصل سوخت و ساز پروتئین در بدن مواد زائدی من جمله اوره است . اوره در نارسایی کلیه از بدن دفع نشده و تجمع می یابد و حالتی به نام اورمی ( افزایش اوره در خون ) ایجاد می کند که عوارضی مثل کم اشتهایی ، تهوع و استفراغ ، خارش بدن و غیره در بیمار به وجود می آورد. \nرژیم مناسب برای بیماران همودیالیزی باید پروتئین کافی و مورد نیاز بدن را بدون بالا رفتن میزان اوره خون تامین نماید . اگر بیمار پروتئین زیاد و یا از پروتئین های نامرغوب استفاده کند اوره خون افزایش می یابد. \nمنابع پروتئین مرغوب شامل : گوشت ها ؛ ماهی ، مرغ ، گوسفند و گاو ، تخم مرغ وشیر می باشد. \nمیزان مجاز و مناسب مصرف پروتئین در بیماران همودیالیزی معمولا 1 تا 2/1  گرم به ازای هر کیلوگرم وزن بدن در روز می باشد و مهم این است که ، از نوع مرغوب باشد. \nالبته مواد غذایی دیگر نظیر غلات و حبوبات نیز دارای پروتئین هستند ولی نوع پروتئین آنها گیاهی و نا مرغوب می باشد و باید کمتر مصرف شوند .۴۸ساعت قبل در آب سردخیس شده و هر۴تا۶ساعت آب آن ها عوض شود تا کمترین اثرنامطلوب را داشته باشند. لبنیات ازمنابع بسیارخوب پروتئین هستند ولی در بیمارانی که مشکل افزلیش فسفر دارند بایستی با احتیاط مصرف شود و حتما از داروهای کاهنده فسفر در کنارش استفاده شود. \nآلبومین سرم که ماهانه کنترل می شود میزان پروتئین خونتان را نشان می دهد. \nسطح آلبومین : بیشتر از 4 گرم در دسی لیتر</string>
    <string name="nourish_text_eight">سدیم یک ماده معدنی مهم است که تقریبا در همه مواد غذایی یافت شده و در هنگام پخت به اکثر غذاها اضافه می شود و در تعادل مایعات بدن و فشار خون نقش مهمی دارد . با توجه به میزان فشار خون و نارسایی کلیه بیمار ، میزان محدویت سدیم در رژیم غذایی فرق می کند . در بیماران همودیالیزی سدیم دریافتی به میزان 2 تا 3 گرم در روز محدود می شود . مصرف این مقدار بعد از گذشت مدت زمان کوتاهی ، بخشی از عادات غذایی می شود در صورت مصرف مقدار زیادی سدیم ( نمک ) ، فرد تشنه شده و مایعات بیشتری می نوشد که سرانجام در بدن جمع می شوند . این افزایش مایعات باعث افزایش فشار خون ، نارسایی قلب و سکته قلبی می شود. \nبنابراین شما بیماران همودیالیزی به دلیل اینکه کلیه های شما مایعات اضافی را خارج نمی کند ، باید نمک کمتری استفاده نمایید. \nدر بیمار همودیالیزی یک رژیم غذایی پر سدیم ( پر نمک ) مشکلات زیر را ایجاد می کند: \n1- فشار خون بالا و افزایش خطر بیماری های قلبی \n2- ادم یا ورم صورت ، دست ها و پاها \n3- کوتاه شدن تنفس \n4- سردرد و احساس کسالت \nبا رعایت یک رژیم غذایی کم سدیم ( کم نمک ) می توان تعادل سدیم را برقرار نمود و از بروز این علائم جلوگیری کرد. \n*توصیه هایی جهت کاهش مصرف سدیم: \nمحودیت مصرف سدیم نه فقط نمک\nاز افزودن نمک به غذا هنگام طبخ و مصرف آن در سر سفره پرهیز کنید در عوض با افزودن سبزی های معطر تازه و یا خشک شده و ادویه جات ( سرکه ، لیمو و ادویه جات بی نمک ) غذاهای خود را خوش طعم کنید. \n- از مصرف انواع ترشی ، خیارشور ، سس ها و میان وعده هایی از قبیل چیپس ، سیب زمینی و پفک و یا آجیل و پنیر شور خوداری کنید. \n- غذاهایی که حاوی برچسب سدیم پایین است را انتخاب کنید ( به برچسب مواد غذایی دقت نمایید ). \n- از مصرف غذاهای آماده و کنسرو شده ، تن ماهی ، سوسیس و کالباس ، پیتزا و غیره اجتناب نمایید در مصرف منابع سدیم پنهانی نظیر خمیر دندان ، دهان شویه ، آب آشامیدنی سدیم دار ( نمک دار ) ، بکینگ پودر دقت نمایید. \n- نوشابه های گاز دار به علت دارا بودن مقادیر زیاد سدیم ، بیشتر از 100 میلی لیتر در روز مصرف نشوند. \n\nغذاهای حاوی سدیم بالا ( نمک بالا ): \nدسرها ، سوپ ها ، لبنیات ، غذاهای کنسروی و آماده ، خیار شور ، زیتون ، ترشی ، غذاهای دودی از قبیل ماهی دودی. \nعلاوه بر غذاهای فوق غذاهای پر سدیم در الگوی غذایی ایران عبارتند از : آش رشته ، کشک بادمجان ، رشته پلو ، ماهی دودی و آبگوشت \nسدیم ( نمک ) در بسیاری از فرآورده های غذایی مثلا در غذاهای حیوانی نظیر شیر ، پنیر تخم مرغ ، گوشت ماهی ، ماکیان و منابع غذایی گیاهی نظیر کرفس ، هویج ، اسفناج ، شلغم سفید ، چغندر ، برگ سبز چغندر به طور طبیعی وجود دارد. \nروش پخت مواد طعم دهنده: \nاین مواد را به مقدار کم خریداری کنید زیرا با گذشت زمان طولانی ، بوی خود را از دست می دهند. \nدر هر نیم کیلو گوشت ، کمتر از یک چهارم قاشق چای خوری ادویه جات خشک شده و یک چهارم ادویه جات تازه ( سبزی های معطر ) استفاده کنید. \nادویه جات را در 15 دقیقه انتهای پخت غذا اضافه نمایید. \nابتدا گیاهان را با روغن یا کره به مدت 30 دقیقه تفت داده سپس آن ها را به غذایی که کاملا پخته اید اضافه کنید.</string>
    <string name="nourish_text_nine_one">پتاسیم یک ماده معدنی است که برای کارکرد طبیعی اعصاب و عضلات لازم است و در مواد غذایی از قبیل شیر ، میوه ها و سبزیجات وجود دارد. \nاگر چه پتاسیم عنصری مفید و ضروری برای بدن است ولی افزایش آن می تواند خیلی خطرناک ( عوارض قلبی ) باشد . در نارسایی کلیه پتاسیم از بدن دفع نمی شود و تا زمان انجام دیالیز در بدن تجمع می یابد. \nبنابراین برای بیماران همودیالیزی ؛ میزان پتاسیم خون کمتر از 6 میلی اکی والان در لیتر مطلوب می باشد . اگر میزان غلظت پتاسیم در فواصل دیالیز بیش از اندازه بالا رود ، باعث ضعف عضلانی می شود و می تواند روی ضربان قلب اثر بگذارد و ممکن است حتی باعث مرگ شود. \nاز مصرف مواد پر پتاسیم پرهیز کنید ، برخی مواد پر پتاسیم عبارتند از : سیب زمینی ، کرفس ، مرکبات ، موز ، گوجه فرنگی ، کدو ، حبوبات ، نخود فرنگی خشک شده و آجیل ( بادام ، بادام زمینی و پسته ) ، هویج ، طالبی ، انبه ، انجیر ، توت خشک و برگه زردآلو. \nمیوه های کنسروی معمولا پتاسیم کمتری نسبت به میوه های تازه دارند. \nبا آب پز کردن مواد غذایی حاوی پتاسیم و دور ریختن آب آن می توانید میزان پتاسیم دریافتی خود را کاهش دهید. \nاگر سیب زمینی آبپز شود یا پوست آن کنده شده و 30 دقیقه در آب قرار داده شود حدودا 75% پتاسیم خود را از دست می دهد. \nافزایش پتاسیم ممکن است منجر به ایست قلبی شود. \nروش کاهش پتاسیم موجود در مواد غذایی از قبیل سیب زمینی ، هویج ، لبو ( چغندر قند ) و شلغم: \n1- پوست آنها را بگیرید و در قطعاتی کوچک آنها را خرد کنید و آن ها را در آب سرد بریزید. \n2- مقدار آب مورد نیاز برای خیس کردن ، 10 برابر مقدار سبزیجات می باشد ( خیساندن سیب زمینی در آب ) \n3- حداقل به مدت 2 ساعت در آب خیسانده شود. \n4- سپس آنها را در آبی معادل با 5 برابر مقدار سبزیجات طبخ نمایید. \n5- حاصل از پخت  سبزیجات را که سرشار از پتاسیم است دور بریزید . از خوردن غذاهای حاوی پتاسیم خیلی بالا نظیر موز ، کیوی و میوه های خشک شده اجتناب کنید و مقدار کمی از غذاهای با پتاسیم بالا را بخورید مثلا نصف یک گلابی را به جای یک گلابی و یا مقدار کمی از پرتقال و خربزه را بخورید.</string>
    <string name="nourish_text_nine_two">سطح اول: \nسیب،آب سیب،خردل \nسطح دوم: \nتوت جنگلی(نصف فنجان)،گیلاس(۱۰عدد)،قره قات،انگور(۱۵حبه)،هلو(۱عددکوچک)،نصف گلابی،آناناس،تمشک،توت فرنگی،نارنگی(۱عدد)،هندوانه(یک قاچ کوچک) \nسطح سوم: \nکلم پحته،هویج فرنگی،کلم پیچ،گل کلم،کرفس،ذرت،خیار،بادمجان،کاهو،قارچ،پیاز،جعفری،نحود سبز،فلفل،تربچه،ریواس،شاه بلوط،شاهی،کدوسبز،مارچوبه،بامیه،سیر،سرکه،جوز هندی</string>
    <string name="nourish_text_nine_three">سطح اول: \nپرتقال و آب پرتقال،کیوی،شلیل،آلوچه و آب آلوچه،ۀلو،کشمش،میوه خشک شده،موز،خربزه،طالبی،خرما،گرمک،زردآلو،انجیر و انجیرخشک شده،نارگیل ،انبه،بارهنگ،انار و آب انار،برگه زردآلو،آلوخشک،آب برگه،گریب فروت،شیرین بیان،آب میوه و سبزیجات کنسروشده،خرمالو \nسطح دوم: \nسیب زمینی سرخ شده و چیپس،آوکادو،چغندر،گوجه فرنگی و سس گوجه،کدوحلوایی،اسفناج و کلم بروکلی،کلم قمری،زیتون،کنسروقارچ،عصاره سبزیجات،بلوط،کره بادام زمینی،شلغم و ترشی ،باقلا و لوبیا سبزپخته،کنگر،عدسی،گردو،فندق \nسطح سوم: \nسوسی،کالباس،تن ماهی،ماهی دودی،دل،جگر،قلوه،ژامبون،ساردین،مغز،کله و پاچه،شکلات،کیک های تهیه شده با جوش شیرین،شیره قند،تنباکو،توتون</string>
    <string name="nourish_text_ten_one">فسفر یک ماده معدنی است که  در بسیاری از غذاها وجود داشته و در سلامت و استحکام استخوانها نقش دارد کلیه های شما شاید نتواند فسفر خونتان را دفع کند . بنابراین فسفر خونتان بالا رفته و تعادل بین کلسیم و فسفر از بین می رود و منجر به برداشت کلسیم از استخوان ها می شود که در نتیجه استخوان ها ضعیف و شکننده می شوند . بنابراین باید از مصرف غذاهای حاوی فسفر بالا اجتناب نمایید . همچنین خوردن مقدار زیاد فسفر ممکن است ، باعث خارش پوستتان شود. \nمحدودیت در مصرف فسفر به این معنی نیست که غذاهای حاوی فسفر را اصلا مصرف نکنید بلکه به این معنی است که بیشتر مراقب مصرف این مواد غذایی باشید. \nزیاد بودن فسفر باعث ایجاد مشکلات زیر می شود: \n1- درد و تورم مفصل \n2- خارش پوست \n3- پوکی استخوان ( به علت برداشت کلسیم از استخوان ها ) \nمنطقه احتیاط میزان فسفر : 6 تا 1/5 میلی اکی والان در لیتر \nمنطقه خطر :  بیشتر از 6 میلی اکی والان در لیتر \nمیزان طبیعی کلسیم : 4/8 تا 5/9 میلی گرم در دسی لیتر \nبا کنترل و محدود کردن مصرف غذای پر فسفر می توانید از ایجاد این مشکلات پیشگیری کرده و یا شدت آن را کاهش دهید.</string>
    <string name="nourish_text_ten_two">شکلات ، ذرت برشته، نوشابه های سیاه رنگ حاوی کولا،کاکائو، ماهی بویژه ماهی سفید ،زرده تخم مرغ ،کله پاچه، شیر،ماست، لوبیاقرمز،عدسی،آجیل (فندق،پسته،بادام زمینی) حاوی فسفربالایی هستند</string>
    <string name="nourish_text_ten_three">شکلات و ذرت برشته ، نوشابه های حاوی کولا و مواد غذایی حاوی کاکائو \nلبنیات از قبیل شیر ، ماست و بستنی \nلوبیای قرمز و عدس \nآجیل و میوه های مغزدار مثل فندق ، پسته و بادام زمینی \nبا توجه به بالا بودن فسفر در شیر و از طرفی ارزش غذایی بالای پروتئین شیر ، بیماران همودیالیزی به مصرف 1 یا 2 فنجان شیر در روز محدود می شوند . تقریبا غیر ممکن است که میزان فسفر خون با رعایت رژیم غذایی طبیعی شود بنابراین داروهای متصل شونده با فسفر کمک کننده است. \nداروهای متصل شونده با فسفر مثل هیدروکسید آلومینیم ، کربنات کلسیم و سولامر موجب می شوند فسفر در روده ها به آن متصل شده و از طریق مدفوع دفع شوند ، که به کنترل فسفر در بدن کمک می کند. \nبهترین زمان مصرف داروهای فوق ، بین دو وعده غذا است. \nاین دارو نباید همزمان با سایر داروها ( ویتامین ها و مکمل های غذایی ) مصرف شود چون ممکن است آن ها را نیز از بدن دفع شوند. \nداروهای متصل شونده با فسفر ممکن است ایجاد یبوست کنند در صورت داشتن مشکلاتی در این زمینه با پزشک معالج صحبت کنید ممکن است وی برای شما نرم کننده های مدفوع را در صورت نیاز تجویز کند. \nرژیم غذایی می تواند از بیماری های استخوانی که در بسیاری از بیماران کلیوی وجود دارد پیشگیری نماید. \nکلسیم و فسفر دو ماده معدنی مهم برای سلامتی استخوان ها می باشند . در بیماران کلیوی فسفر به میزان کافی دفع نشده ، بنابراین فسفر اضافی منجر به برداشت کلسیم از استخوان می شود . در نتیجه استخوان ها ضعیف و شکننده می شوند . با رژیم غذایی حاوی فسفر پایین ، فسفر خون کاهش پیدا کرده و برداشت کلسیم از استخوانها کم می شود و می تواند از بیماری های استخوانی پیشگیری نماید . شاید پزشک برای این هدف ، داروهای متصل شونده با فسفر تجویز کند. \nبیمارهمودیالیزی برای تقویت استخوان ها ، باید کلسیم بیشتری مصرف نماید از منابع کلسیمی که فسفر کمتری دارند ( پنیر بی نمک ) استفاده نمایید چون اکثر لبنیات که غنی از کلسیم هستند فسفر بالایی دارند استفاده از داروهای متصل شونده فسفر الزامی است</string>
    <string name="nourish_text_extra_one">افراد سالم هر مقدار که بخواهند می توانند آب مصرف کنند چون آب اضافی بدن آن ها توسط کلیه های سالم از طریق ادرار دفع می شود . ولی در نارسایی کلیه آب و مایعات بدن به خوبی دفع نمی شود و به صورت آب اضافی تا جلسه بعدی دیالیز در بدن تجمع می یابند. \nافزایش حجم مایعات بدن مشکلات زیر را به دنبال دارد: \n1- افزایش فشار خون ، سخت شدن کار قلب و مشکلات قلبی \n2- ورم صورت ، دست ها و پاها و اضافه وزن \n3- تنگ شدن کفش به پا \n4- تنگ شدن حلقه یا انگشتر به دست \n5- تغییرات بینایی \n6- کوتاه شدن و سخت شدن تنفس به دلیل جمع شدن مایعات در ریه ها \n7- سردرد و کاهش انرژی \n8- عدم رضایت از دیالیز \n9- بروز عوارض متعدد ناشی از دفع مقدار زیاد مایعات در حین دیالیز از قبیل کاهش فشار خون ، احساس گیجی ، غش ، کرامپ عضلانی ، سردرد و تهوع. \nشما با مصرف مقدار مجاز مایعات می توانید از بروز این مشکلات تا حد زیادی پیشگیری کنید. \nپس یک بیمار همودیالیزی در مصرف مایعات محدودیت دارد و میزان محدودیت مایعات بستگی به مقدار تولید ادرار وی دارد. \n\nروش اندازه گیری میزان مصرف مایعات: \nصبح ساعتی مشخصی ( 8 یا 9 صبح ) که ادرار کردید آن را دور بریزید ، سپس در طی 24 ساعت یعنی تا فردا صبح همان ساعت هر چه ادرار کردید را جمع کنید  ، مجموع حجم آن ها ، حجم روزانه ادرار شما می باشد . این مقدار به علاوه 400 تا 800 سی سی ، مقدار مجاز مصرف مایعات روزانه شما می باشد. \nبه طور کلی مصرف آشامیدنی باید در حدی باشد که اضافه وزن بین دو جلسه همودیالیز بیش از 2 کیلوگرم نباشد \nهنگامیکه شما دیالیز می شوید ، ممکن است ، هنوز کلیه ها قادر باشند مقداری مایع را دفع کنند یا اینکه کلیه هایتان هیچ مایعی را دفع نکنند به این دلیل هر فردی در خوردن مایعات با دیگری تفاوت دارد.</string>
    <string name="nourish_text_extra_two">هر چه مقدار سدیم ( نمک ) مصرفی شما کمتر باشد ، نیاز بدن شما به آب کمتر است . پس رژیم غذایی کم سدیم را رعایت کنید. \nنوشیدنی های مجاز و مورد علاقه را به صورت یخمک و یا آلاسکا در آورید و مصرف کنید. \nجهت رفع عطش و تشنگی می توانید از خرده های یخ به جای آب استفاده کنید ( بهتر است هنگام تهیه یخ به آب مورد نظر مقداری آب لیمو اضافه کنید ). \nمرطوب کردن لب ها با پارچه نمدار یا آب خنک در رفع تشنگی موثر است. \nدهانتان را با دهانشویه یا آب سرد غرغره کنید و آب را خارج کنید. \nجهت کنترل بهتر میزان مایعات دریافتی ، هر روز در یک ساعت معینی و با یک لباس مشخص خود را وزن کرده و آنرا ثبت نمایید. \nافزایش وزن روزانه شما حدود نیم کیلوگرم است. \nدر طول روز هر مقدار مایعات که می نوشید همان مقدار در یک بطری بریزید یا در برگه ای یاداشت نمایید تا در پایان روز مشخص شود که چقدر مایعات نوشیده اید. \nعلاوه بر آب و شیر ، غذاهایی که در دمای اتاق مایع هستند از قبیل سوپ ، آش ، آبگوشت ، ژله ، بستنی ، همچنین بسیاری از میوه ها و سبزیها مانند هندوانه ، خربزه ، انگور ، سیب ، پرتقال ، گوجه فرنگی ، کرفس ، کاهو دارای مقدار زیادی آب هستند . که بایستی از آن ها آگاهی داشته و در مصرف آنها احتیاط نمایید. \nبعد از صرف غذا ، از آب نبات یا آدامس استفاده نمایید. \nمایعات را در لیوان کوچک یا فنجان مصرف کنید. \nبرای خوردن سوپ ها و غلات پخته شده از چنگال یا قاشق کوچک استفاده کنید. \nاز مصرف غذاهای خیلی شور یا خیلی شیرین اجتناب نمایید. \nمایعات شامل آب موجود در غذا و میوه ا می باشد.برای مثا خشک ترین نوع بیسکویت۳۰درصد آن آب می باشد.که این میزان باید در مایعات دریافتی محاسبه شود. \nاگر در محیط گرم قرار گرفتید و حجم زیادی آب توسط عرق از دست دادید با مایعات جایگزین نماید.</string>
    <string name="nourish_text_extra_three">این مواد ترکیبات آلی و معدنی هستند که در مقادیر بسیار کم برای واکنش های متابولیکی در بدن ضروری هستند . به دو دلیل نیاز است که به صورت مکمل برای بیماران دیالیزی تجویز شوند: \nمحدودیت در مصرف غذاهایی که به طور عادی منابع این ویتامین ها و مواد معدنی هستند. \nدفع ویتامین ها علی الخصوص ، ویتامین های محلول در آب ( C و B ) در جریان دیالیز \nاین که چه نوع و یا چه مقدار از ویتامین ها و مواد معدنی بایستی به صورت مکمل دریافت کنید . توسط پزشک و متخصصین تغذیه تعیین می شود و اغلب شامل اسید فولیک ، ویتامین ث ، ب کمپلکس ، ویتامین د ، آهن و غیره می باشد. \nاین داروها را طبق دستور پزشک و به اندازه صحیح مصرف کنید . از مصرف همزمان آنها با باند کننده های فسفر ( شربت ضد اسید ) خوداری کنید. \nبرای این که ازویتامین های موجود در مواد غذایی مصرفی حداکثر بهره ببرید: \n1- از مواد غذایی تازه استفاده کنید. \n2- غذا را با حرارت ملایم طبخ نمایید. \n3- مواد غذایی را دور از نور نگهداری کنید. \n4- سبزی ، میوه ها ، حبوبات و برنج را با سرد بشویید. \nهشدار : ترکیبات ویتامینی که از فروشگاه ها خریداری می شوند ، استفاده نکنید زیرا آنها ممکن است حاوی مواد مضر باشند. \nسبزیجات بهتر است به صورت پخته و پس از دور ریختن آب آن ها مصرف شوند. \nدرمورد سیب زمینی بایدپس از پوست کندن به قطعات کوچکتر تقسیم شده و حود۲۴ساعت در آب خیس شود و آب آن هر۴ساعت تعویض شود تا حدامکان پتاسیم کاهش یابد. \nمیوه ها بایدپوست گرفته شوند به خاطر داشته باشیدبیشتریم میزان پتاسیم در میوه ها در زیر پوست و اطراف هسته تجمع دارد. \nبیمار روزانه اجازه مصرف یک نوع میوهدارد سایز میوه مهم است. \nاگرعلاقه غیرقابل کنترل به مصر میوه دارید بهتر است ۴تا۶ ساعت قبل از زمان دیالیز مصرف کنید تا پتاسیم اضافه کاملا دفع شود.</string>
    <string name="nourish_text_extra_four">بیماران دیابتی به علت دریافت ناکافی غذا،مشکلات گوارشی ناشی از بیماری دیابت دچارسوءتغذیه هستند.رژیم غذایی بیماران دیابتی همان رژیم غذایی بیماران غیردیابتی است فقط در دریافت قندهای ساده(شکر،عسل)وچربی های اشباع شده در این بیماران باید محدود شود.ودر بیمارانی که فاقد ادرار هستند باید محدویت شدید سدیم،پتاسیم و آب در نظر گرفته شود.به علت دریافت ناکافی غذا ممکن است دچار افت قند خون شوند لذا توصیه می شود تغذیه مکرر با حجم کم(۶وعده در روز)صورت گیرد.</string>
    <string name="info_app">اين اپليكيشن براي آموزش و ارتقاء سواد سلامت و تبعيت از درمان بيماران دياليزي طراحي شده است.با نصب اين اپليكيشن،بيماران و همراه بيماران  به آساني و به صورت ٢٤ساعته  در مورد كليه ها،عملكرد كليه،عوامل ازكار انداختن كليه،دياليز،داروهاي بيماران دياليزي وتغذيه اين بيماران دسترسي پيدا خواهند كرد.همچنين اين اپليكيشن از لحاظ زماني و مكاني زمينه يادگيري ،يادگيري كنندگان را در منزل،مسافرت،محل كار هموار مي نماييد. \nاين اپليكيشن براي پايان نامه دانشجويي كارشناسي ارشد اينجانب سيدحسين حسيني وبا راهنمايي اساتيد گرامي خانم دكتر محبوبه رضايي،دكترفاطمه السادات ايزدي،دكتر عليرضا سليماني مي باشد.</string>
    <string name="contact_name">سید حسین حسینی</string>
    <string name="phone_number">شماره تلفن: 09129570184</string>
    <string name="mail">ایمیل: Hosseini.h8680@yahoo.com</string>

</resources>
